\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Il razionalismo e Pascal}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}




\section{Cartesio: metodo}


\begin{frame} %il razionalismo
\frametitle{Il razionalismo}
Il razionalismo è una corrente della filosofia moderna che nasce con \alert<1>{Cartesio} e sarà proseguita poi da altri, in particolare \alert<1>{Baruch Spinoza} e \alert<1>{Gottfried Leibniz}. Sarà invece avversata da \alert<1>{Blaise Pascal}.\pause

~

Per i razionalisti, \alert<2>{la realtà è governata da principi che l'essere umano può comprendere con la sua ragione}: se una cosa può essere razionalmente giustificata, allora sarà vera e reale.\pause

~

Si contrappone per certi aspetti all'\alert<3>{empirismo}, per cui la fonte principale della conoscenza è l'esperienza che abbiamo del mondo.
\end{frame}
  

\begin{frame} %slide introduttiva con immagine 
\frametitle{René Descartes (1596-1650)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/cartesio.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Educato dai Gesuiti fino al 1612, criticherà poi la sua formazione, che non gli ha fornito certezze.\pause

~

Viaggiando per l'Europa compone le \emph{Regulae ad directionem ingenii} e si occupa di matematica e fisica.\pause
  
~
  
Si stabilisce in Olanda nel 1628 per godere della maggiore libertà intellettuale di quel paese.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{René Descartes (1596-1650)}
Inizia a scrivere un trattato di cosmologia (in cui sostiene la tesi copernicana), ma la condanna di Galileo (1633) lo induce a non pubblicarlo.\pause

~

Nel 1637 pubblica il \alert<2>{\emph{Discorso sul metodo}}, che funge da prefazione a tre opere scientifiche: \emph{Diottrica}, \emph{Meteore} e \emph{Geometria}.\pause

~

Nel 1641 pubblica le \alert<3>{\emph{Meditazioni metafisiche}}, corredate dalle \emph{Obiezioni} e \emph{Risposte} dello stesso Cartesio.\pause

~

Muore a Stoccolma nel 1650, mentre lavorava come educatore per la regina Cristina di Svezia.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'autobiografia filosofica}
Cartesio, in particolare nel \emph{Discorso}, presenta la sua \alert{storia personale di ricerca della verità}, a partire dai primi studi fino alle scoperte più avanzate.

~

\begin{quote}
  Il mio progetto non è quello di insegnare in questa sede il metodo che ciascuno deve seguire per guidare rettamente la propria ragione, ma solo di far vedere in quale modo ho cercato di guidare la mia.
  \begin{flushright}
    \emph{Discorso sul metodo}, parte I
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'educazione presso i Gesuiti}
\begin{quote}
  Fin dall'infanzia sono stato educato alle lettere, [\ldots] mi promettevano che con queste si potesse acquisire una conoscenza chiara e sicura. Ma non appena ebbi compiuto l'intero corso di studi [\ldots] cambiai completamente opinione. Infatti, mi trovai gravato da tanti dubbi ed errori che mi sembrava di non avere tratto altro beneficio, cercando di istruirmi, se non la \alert{consapevolezza della mia ignoranza}. Eppure ero in una delle più celebri scuole d'Europa, dove pensavo dovessero trovarsi uomini dotti, se mai ve ne fossero in qualche angolo della terra.
  \begin{flushright}
    Discorso sul metodo, parte I
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Matematica e filosofia}
\begin{quote}
  Mi dilettavo soprattutto nelle \alert<1>{matematiche} per la certezza e l'evidenza delle loro ragioni; ma non ne coglievo ancora il vero utilizzo e, pensando servissero solo alle arti meccaniche, mi stupivo del fatto che, su un fondamento così stabile e solido, non si fosse costruito niente di più elevato.\pause

  ~

  Non dirò niente della \alert<2>{filosofia}, se non che, vedendo che è stata coltivata dai più eccelsi ingegni mai vissuti nel corso di molti secoli e [\ldots] considerando quante diverse opinioni vengono formulate su una stessa materia, mentre ce n'è una sola ad essere vera, \alert<2>{reputavo pressoché falso tutto ciò che era solo verosimile}.
  \begin{flushright}
    Discorso sul metodo, parte I
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le esperienze}
\begin{quote}
  Non appena l'età mi permise di sottrarmi alla tutela dei miei precettori, abbandonai completamente lo studio delle lettere. E presa la decisione di non cercare più altra scienza, se non quella che avrei potuto trovare in me stesso stesso o nel gran libro del mondo, \alert{impiegai il resto della mia giovinezza a viaggiare}, a vedere corti ed eserciti, a frequentare persone di differenti temperamenti e condizioni, a raccogliere diverse esperienze, a mettere alla prova me stesso nei frangenti che la sorte mi offriva e a riflettere ovunque sulle situazioni che si presentavano in modo tale da trarne qualche vantaggio.
  \begin{flushright}
    Discorso sul metodo, parte I
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il metodo}
Cartesio cerca un \alert<1>{metodo} (dal greco $ \mu\varepsilon\theta \textrm{\textit{o}} \delta \textrm{\textit{o}} \varsigma $, ``via per giungere in un certo luogo, sentiero'') per distinguere il vero dal falso e per stabilire quali sono i comportamenti e le azioni più utili agli esseri umani.\pause

~

L'ispirazione gli proviene dalla \alert<2>{matematica}:

~

\begin{quote}
  Queste lunghe catene di ragionamenti, estremamente semplici e facili, di cui gli studiosi di geometria si servono abitualmente per arrivare alle loro dimostrazioni più difficili, mi avevano dato l'opportunità di ritenere che tutte le cose che possono essere oggetto della conoscenza umana si susseguono in quello stesso modo.
  \begin{flushright}
    Discorso sul metodo, parte II
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le regole del metodo (1)}

\begin{quote}
  La prima [regola] era di non accettare mai per vera nessuna cosa che io non conoscessi con evidenza come tale: [\ldots] non accogliere nei miei giudizi niente che non si presentasse alla mente in modo così \alert<1>{chiaro e distinto} da escludere ogni motivo di metterlo in dubbio.
\end{quote}\pause

~

\begin{quote}
  La seconda era di dividere ciascuna delle difficoltà che avrei esaminato in \alert<2>{quante più parti fosse possibile} e richiesto per risolverle al meglio.
\end{quote}

~

La seconda regola esprime il procedimento noto come \alert<2>{analisi}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Le regole del metodo (2)}
\begin{quote}
  La terza era di svolgere con ordine i miei pensieri \alert<1>{cominciando dagli oggetti più semplici e facili} da conoscere per risalire poco a poco, come per gradi, fino alla conoscenza dei più complessi.
\end{quote}

~

Questa terza regola è il procedimento di \alert<1>{sintesi}.\pause

~

\begin{quote}
  E l'ultima era di fare dappertutto \alert<2>{enumerazioni} così complete e \alert<2>{revisioni} così generali da essere certo di non omettere nulla.
  \begin{flushright}
    Discorso sul metodo, parte II
  \end{flushright}
\end{quote}

~

Con l'ultima regola, Cartesio si assicura di non aver dimenticato nulla nei momenti di analisi e sintesi.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La morale provvisoria}
Nella terza parte del \emph{Discorso sul metodo} Cartesio stabilisce le regole di una ``morale provvisoria'', che paragona ad un ``alloggio in cui abitare comodamente durante il periodo dei lavori''.\pause

~

\begin{enumerate}
  \item ``Ubbidire alle leggi e alle consuetudini del mio paese'', religione compresa;\pause
  \item ``Essere fermo e risoluto nelle azioni e seguire le opinioni accettate con costanza, anche le più dubbie'';\pause
  \item ``Cercare di vincere sempre me stesso piuttosto che la fortuna e di cambiare i miei desideri piuttosto che l'ordine del mondo'' perché ``non c'è niente interamente in nostro potere, se non i nostri pensieri''.
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Cartesio: dubbio}

\begin{frame}
\frametitle{Il dubbio metodico (1)}
Il metodo di Cartesio, basato sul procedere della matematica, deve tuttavia essere \alert<1>{razionalmente giustificato}.\pause

~

Il punto di partenza di Cartesio è il \alert<2>{dubbio metodico}: se, assumendo un atteggiamento di critica radicale di tutto il sapere, si arriverà ad un principio indubitabile, questo sarà il fondamento del metodo e di tutte le altre conoscenze.

~

\begin{quote}
  Riguardo a tutte le opinioni cui avevo dato credito fino a quel momento, non potevo fare di meglio che risolvermi, una buona volta, a eliminarle per sostituirle in seguito con altre migliori o addirittura per ripristinare le stesse, dopo averle commisurate alla ragione.
  \begin{flushright}
    Discorso sul metodo, parte II
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il dubbio metodico (2)}
\begin{quote}
  Se per caso qualcuno avesse un cesto pieno di mele e temesse che alcune fossero marce e volesse toglierle nel timore che guastassero le restanti, in che modo si regolerebbe? Non comincerebbe forse col vuotare il cesto? Dopodiché guardando tutte queste mele le une dopo le altre, non sceglierebbe forse quelle sole che giudicasse sane? E, lasciando da parte le altre, non le riporrebbe forse nel cesto?

  ~

  \begin{flushright}
    Meditazioni metafisiche, Settime obbiezioni e risposte
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il dubbio metodico (3)}
Cartesio respinge quindi \alert<1>{tutte le credenze sensibili}, perché trova che in effetti, a volte i sensi ci ingannano:

~

\begin{quote}
  Poiché i nostri sensi a volte ci inducono in errore, volli supporre che non ci fosse alcuna cosa così come essi ce la fanno immaginare.\pause
\end{quote}

~

Anche le \alert<2>{certezze matematiche} vengono messe in dubbio:

~

\begin{quote}
  E dato che ci sono uomini che ragionando si ingannano anche riguardo ai più semplici argomenti di geometria e cadono in paralogismi, io, ritenendo di essere soggetto a sbagliare al pari di chiunque altro, rigettai come false tutte le ragioni che in precedenza avevo dato per dimostrate.
  \begin{flushright}
    Discorso sul metodo, parte IV
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il dubbio iperbolico e il genio maligno}
\begin{quote}
  Io supporrò, dunque, che vi sia, non già un vero Dio, che è fonte sovrana di Verità, ma \alert<1>{un certo cattivo genio [genium aliquem malignum], non meno astuto e ingannatore che possente, che abbia impiegato tutta la sua industria ad ingannarmi}. [\ldots] Se, con questo mezzo, non è in mio potere di pervenire alla conoscenza di verità alcuna, almeno è in mio potere di sospendere il mio giudizio.
  \begin{flushright}
    Meditazioni metafisiche, I
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La prima certezza}
\begin{quote}
  Subito dopo, però mi resi conto che, proprio mentre volevo pensare che tutto fosse falso, bisognava necessariamente che io, che lo pensavo, fossi qualcosa.{\pause} E osservai che questa verità: \alert<2->{``penso, dunque sono''}, era così salda e certa che [\ldots] potevo accoglierla senza riserve come il primo principio della filosofia che cercavo.
  \begin{flushright}
    Discorso sul metodo, parte IV
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Questa prima certezza non è frutto di un ragionamento, ma una \alert<3>{intuizione immediata della mente} (``mi resi conto che'').\pause

~

Ma in che senso ``io esisto''? Cartesio prova a chiarirlo.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La ``res cogitans''}
Poiché è possibile immaginarsi di non avere un corpo, \alert<1>{non è possibile assumere di essere una sostanza corporea}: ``Riconobbi di essere una sostanza la cui intera essenza o natura consiste solo nel pensare. (DsM, IV)''.\pause

~

L'esistenza di cui parla Cartesio è riferita solo alle  ``attività del pensiero'': 

~

\begin{quote}
  Ma che cosa dunque, sono io? Una cosa che pensa. E che cos'è una cosa che pensa? \alert<2>{È una cosa che dubita, che concepisce, che afferma, che nega, che vuole, che non vuole, che immagina anche, e che sente.}
  \begin{flushright}
    Meditazioni metafisiche, II
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\section{Cartesio: Dio}

\begin{frame}
\frametitle{I contenuti del pensiero}
Nel mio pensiero di \emph{res cogitans} sono presenti delle \alert<1>{idee}, che tuttavia non è certo se corrispondano a realtà effettive al di fuori di me.\pause

~

Cartesio distingue i contenuti del pensiero in idee innate (come ``cosa che pensa''), idee che mi vengono dal di fuori, se esiste (``gatto''), e idee inventate o trovate da me (``gatto di burro'').\pause

~

Cartesio sta per proporre la sua dimostrazione dell'\alert<3>{esistenza di Dio}, che tuttavia non ha qui valore teologico (relativo alla religione) bensì gnoseologico (relativo alla \alert<3>{conoscenza}).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il Dio di Cartesio}
\begin{quote}
  Con il nome di Dio intendo una sostanza infinita, eterna, immutabile, indipendente, onnisciente, onnipotente, e dalla quale io stesso e tutte le altre cose che sono (se è vero che ve ne sono), siamo stati creati e prodotti.

\end{quote}\pause

~

Cartesio considera l'idea di Dio come \alert<2>{idea innata}:

~

\begin{quote}
  Queste prerogative sono così grandi ed eminenti che più le considero e meno mi persuado che l'idea che ne ho possa trarre la sua origine da me solo. E, per conseguenza, bisogna necessariamente concludere che Dio esiste [come causa della idea che ne ho].
  \begin{flushright}
    Meditazioni metafisiche, III
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le prove dell'esistenza di Dio}
Cartesio propone in totale tre prove dell'esistenza di Dio:
\begin{enumerate}
  \item la prima afferma che la causa della mia idea di Dio è Dio stesso;\pause
  \item la seconda afferma che se sono in grado di riconoscermi come essere che dubita e quindi imperfetto, è perché esiste un essere perfetto da cui ho acquisito l'idea della mia imperfezione;\pause
  \item la terza è la prova ontologica di Dio come essere perfetto, ed essendo l'esistenza una perfezione, dovrà necessariamente dirsi che Dio esiste.\pause
\end{enumerate}

~

Ovviamente, queste prove furono \alert{criticate dai contemporanei}, in particolare da Pierre Gassendi (vedi libro di testo).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dio come garante del metodo}
\begin{quote}
  Riconosco che \alert<1>{è impossibile che Dio m'inganni mai}, ché in ogni frode ed inganno si trova qualche specie di imperfezione. E sebbene sembri che poter ingannare sia un segno di sottigliezza, o di potenza, tuttavia volere ingannare testimonia, senza dubbio, debolezza o malizia. E pertanto, non può trovarsi in Dio.
  \begin{flushright}
    Meditazioni metafisiche, IV
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

L'esistenza di Dio permette a Cartesio di \alert<2>{giustificare metafisicamente il suo metodo}, basato sull'evidenza.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'esistenza del mondo fisico}
La veracità di Dio permette di affermare che \alert<1>{le cose corporee intorno a me, essendomi evidenti, esistono realmente}.\pause

~

Cartesio recupera da Democrito la distinzione tra \alert<2>{proprietà oggettive (quantitative e misurabili) e proprietà soggettive dei corpi (che dipendono dalla percezione)}: solo le prime hanno reale esistenza.\pause

~

Abbiamo quindi \alert<3>{due tipi di sostanza}, la \emph{res cogitans} e la \emph{res extensa}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dualismo cartesiano}

\begin{figure}
  \begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.55}]
  \node (cogitans) [azzurro] {\emph{Res cogitans}};
  \node (extensa) [arancio, right of=cogitans, xshift=4cm] {\emph{Res extensa}};\pause
  \node (inco) [blu, right of=cogitans, xshift=-5.5cm, yshift=3cm] {incorporea};
  \draw [arrow] (cogitans) |- (inco);
  \node (corpo) [rosso, right of=extensa, xshift=3.5cm, yshift=3cm] {corporea};
  \draw [arrow] (extensa) |- (corpo);\pause
  \node (inest) [blu, right of=cogitans, xshift=-5.5cm, yshift=1cm] {inestesa};
  \draw [arrow] (cogitans) |- (inest);
  \node (spaz) [rosso, right of=extensa, xshift=3.5cm, yshift=1cm] {spaziale};
  \draw [arrow] (extensa) |- (spaz);\pause
  \node (consap) [blu, right of=cogitans, xshift=-5.5cm, yshift=-1cm] {consapevole};
  \draw [arrow] (cogitans) |- (consap);
  \node (incons) [rosso, right of=extensa, xshift=3.5cm, yshift=-1cm] {inconsapevole};
  \draw [arrow] (extensa) |- (incons);\pause
  \node (libera) [blu, right of=cogitans, xshift=-5.5cm, yshift=-3cm] {libera};
  \draw [arrow] (cogitans) |- (libera);
  \node (mecc) [rosso, right of=extensa, xshift=3.5cm, yshift=-3cm] {meccanicamente determinata};
  \draw [arrow] (extensa) |- (mecc);\pause
  \end{tikzpicture}
  \end{figure}

  ~

\only<6>{Cartesio propone come collegamento tra le due \emph{res} la ``ghiandola pineale'' (ipofisi), posta alla base del cervello.

~

Il corpo umano è una macchina di cui la \emph{res cogitans} si serve come strumento.}
\end{frame}


\section{Pascal}

\begin{frame}
\frametitle{Blaise Pascal (1623-1662)}
\begin{columns}
  \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/pascal.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Si occupa fin da subito di matematica e fisica (sezioni coniche, probabilità, meccanica dei fluidi). A 18 anni inventa una macchina calcolatrice.\pause

~

Nel 1654 sente la vocazione religiosa ed entra in una comunità religiosa. I ``solitari di Port-Royal'' accoglievano la teoria del vescovo Giansenio, per cui l'anima umana è salvata dal peccato originale solo per mezzo della ``grazia divina''.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il problema esistenziale}
L'interrogativo più importante a cui l'essere umano deve rispondere, secondo Pascal, è quello sul \alert<1>{senso della vita}.\pause

~

\begin{quote}
  Non so chi mi abbia messo al mondo, né che cosa sia il mondo, né che cosa io stesso. Sono in un'ignoranza spaventosa di tutto. Non so che cosa siano il mio corpo, i miei sensi, la mia anima e questa stessa parte di me che pensa quel che dico, che medita sopra di tutto e sopra sé stessa, e non conosce sé meglio del resto. Vedo quegli spaventosi spazi dell'universo, che mi rinchiudono; e mi trovo confinato in un angolo di questa immensa distesa, \alert<1>{senza sapere perché sono collocato qui piuttosto che altrove}.
  \begin{flushright}
    Pensieri
  \end{flushright} 
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il senso della vita}
Il tema del senso della vita è il solo degno dell'anima umana: il resto è ``svago'' e ``inutile curiosità''.\pause

~

La soluzione all'enigma del senso della vita si può trovare solo nella \alert<2>{fede cristiana}. La filosofia, la scienza e la mentalità comune non possono aiutarci.\pause

~

La filosofia di Pascal ha carattere \alert<3>{apologetico}: l'immaginario interlocutore di Pascal è un miscredente, che egli vuole convincere della ragionevolezza della risposta cristiana sul senso della vita.
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Il divertimento e la noia}
L'uomo comune, invece di preoccuparsi di questioni esistenziali, si avvolge nel \alert<1>{``divertissement''} (distrazione, di-vertimento).\pause

~

Con questo termine Pascal intende l'\alert<2>{oblio di sé nella molteplicità delle occupazioni quotidiane} e nei rapporti sociali. È la fuga dalla domanda sull'esistenza.\pause

~

Quando siamo privi di occupazioni (di ``divertissement'') ci troviamo presto in uno stato di malumore, dove si annidano la tristezza, la cattiveria, la disperazione e soprattutto la \alert<3>{noia}.\pause

~

In questi momenti si rivela all'essere umano la sua condizione di \alert<4>{insufficienza e miseria}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dai \emph{Pensieri}}
\begin{quote}
  Noi non teniamo mai al tempo presente. Noi anticipiamo l’avvenire come fosse troppo lento a venire, come per affrettare il suo corso, oppure richiamiamo il passato, come per arrestarlo, come fosse troppo fugace [\ldots].

  ~

  Che ciascuno esamini i propri pensieri, egli li troverà tutti occupati dal passato oppure dall'avvenire. [\ldots] Il presente non è mai il nostro fine: il passato e il presente sono i nostri mezzi, e solo l’avvenire è il nostro fine. Così noi non viviamo mai, ma speriamo di vivere; e, predisponendoci sempre ad essere felici, è inevitabile che non lo siamo mai. 
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La scienza}
Pascal, in quanto scienziato, è un forte sostenitore del \alert<1>{metodo sperimentale}. Esso è sia il punto di forza della scienza, sia un suo limite perché ``incatena'' la scienza ai fatti.\pause

~

La scienza inoltre utilizza dei principi primi (spazio, tempo, moto, ecc.) indimostrabili e indefinibili a meno di non cadere in un inaccettabile \alert<2>{regresso all'infinito}.\pause

~


Tuttavia, entro questi limiti, la scienza è \alert<3>{arbitra assoluta}: Pascal non accetta nessuna intrusione religiosa nella scienza, come già Galileo.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Spirito di finezza e spirito di geometria}
La ragione scientifica, detta da Pascal \alert<1-2>{``esprit de géométrie''}, risulta però inefficace nell'affrontare i temi esistenziali: lo spirito di geometria richiede procedimenti discorsivi e dimostrazioni matematiche.\pause

~

I temi esistenziali vanno affrontati con una comprensione più intuiva, immediata e sentimentale, che egli chiama ``cuore'' o \alert<2>{``esprit de finesse''}: solo così possiamo studiare l'uomo, la sua anima, la morale e la religione.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I limiti della filosofia (1)}
La filosofia si pone le domande esistenziali che interessano a Pascal, ma a suo avviso \alert<1>{non è in grado di fornire una risposta}.\pause

~

La dimostrazioni dell'esistenza di Dio sono a suo avviso sterili, e comunque dimostrano al massimo l'esistenza di un \alert<2>{``Dio dei filosofi e degli scienziati''}, non di un Dio vicino all'essere umano e alla sua esistenza (``Dio di amore e di consolazione'').

~

\begin{quote}
  Non posso perdonare a Descartes: avrebbe ben potuto, in tutta la sua filosofia, poter fare a meno di Dio; ma non ha potuto evitare di fargli dare un colpetto, per mettere il mondo in moto; dopo di che non sa più che farsene di Dio.
  \begin{flushright}
    Pensieri
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I limiti della filosofia (2)}
Per Pascal, l'esistenza di Dio non è un fatto scontato, ma un tema oscuro e problematico.

~

\begin{quote}
  Esaminiamo dunque questo punto, e diciamo: ``Dio è, o non è''. Ma da quale lato penderemo noi? La ragione non vi può determinare nulla: c’è un caos infinito che ci separa.
  \begin{flushright}
    Pensieri
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

I limiti della filosofia si mostrano anche sui \alert<2>{temi morali}, andando alla ricerca dei principi pratici dell'azione: i ``principi universali'' sono in realtà frutto di convenzioni, abitudini, culture, forzature, fatti storici, ecc.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La soluzione dei problemi filosofici}
La ``vera filosofia'' è possibile solo una volta che si siano compresi i limiti della filosofia stessa:

~

\begin{quote}
  Beffarsi della filosofia è filosofare davvero.
  \begin{flushright}
    Pensieri
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Secondo Pascal, il problema dell'essere umano può essere risolto solo dalla \alert<2>{religione cristiana, in Dio}.\pause

~

Pascal sostiene che il cristianesimo sia \alert<3>{ragionevole} (non razionale: non può essere interamente ricondotto a ragione).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La ragionevolezza del cristianesimo}
Il punto di partenza è il riconoscimento della \alert<1>{situazione di ``medietà'' dell'essere umano}, a cavallo tra grandezza e miseria, tra ignoranza e sapere.

~

\begin{quote}
  L’uomo non è che una canna, la più fragile della natura; ma è una canna pensante.
  \begin{flushright}
    Pensieri
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Questa situazione paradossale dell'essere umano è spiegata infatti dal cristianesimo con la \alert<2>{``caduta'' da una situazione di iniziale perfezione e vicinanza a Dio}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La scommessa}
Per sostenere ulteriormente la ragionevolezza del cristianesimo, Pascal elabora il famoso argomento della \alert<1>{scommessa su Dio}.\pause

~

Non potendo sapere \emph{razionalmente} se Dio esiste o meno, ci si aprono due vie: vivere come Dio esistesse, o vivere come se non esistesse.\pause

~

È \alert<3>{conveniente scommettere su Dio}, perché se si vince (Dio esiste) si guadagna l'infinito (la beatitudine eterna), mentre se si perde (Dio non esiste) si perde il finito (i piaceri volatili del mondo).
\end{frame}


\section{Spinoza}


\begin{frame}
\frametitle{Baruch Spinoza (1632-1677)}
\begin{columns}
  \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/spinoza.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.65\textwidth}
Nasce in Olanda nella comunità ebraica, da cui viene espulso per eresia nel 1656.\pause
  
~
  
Alla sua morte fu data alla stampe la sua opera principale, l'\alert<2>{\emph{Ethica more geometrico demonstrata}}.\pause

~

La sua filosofia si ispira alla teologia giudaico-cristiana, al naturalismo del Rinascimento, al cartesianesimo e alla rivoluzione scientifica.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

~

È il primo filosofo moderno a \alert{rifiutare la concezione biblica di Dio}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'``etica geometrica'': metafisica}
Nell'\emph{Ethica} Spinoza si ispira agli \emph{Elementi} di Euclide e utilizza un \alert<1>{procedimento basato su definizioni, assiomi, dimostrazioni, teoremi e corollari}.\pause

~

La prima parte dell'opera è dedicata alla \alert<2>{metafisica}. Il primo concetto introdotto è quello di \alert<2>{sostanza}.\pause

~

\begin{quote}
  Def 3. Per sostanza intendo ciò che è in sé [ossia non deve la sua esistenza ad altro da sé] ed è concepito per sé, ossia ciò il cui concetto non esige il concetto di un'altra cosa, a partire dal quale debba essere formato.
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La sostanza}
Dalla definizione, seguono le caratteristiche della sostanza:
\begin{itemize}
  \item è \alert<1>{increata}, in quanto causa di sé stessa;\pause
  \item è \alert<2>{eterna}, perché in essa coincidono essenza ed esistenza;\pause
  \item è \alert<3>{infinita}, perché non può essere limitata da un'altra sostanza della stessa natura.\pause
\end{itemize}

~

Da quanto detto, \alert<4>{la sostanza non può che essere Dio}, a cui è dedicata la prima parte dell'\emph{Ethica}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\emph{Deus sive Natura}}
Se Dio è la sostanza e nulla esiste al di fuori della sostanza, allora dobbiamo \alert<1>{identificare tutto ciò che esiste con Dio}.\pause

~

Spinoza giunge così ad una forma di \alert<2>{panteismo}, ben reso dall'espressione latina \emph{Deus sive Natura} (Dio ovvero la Natura).

~

\begin{quote}
 Teor 15. Tutto ciò che è, è in Dio e niente può essere ed essere concepito senza Dio.
\end{quote}\pause

~

Vengono successivamente introdotti due nuovi concetti, ``attributo'' e ``modo''.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Modi e attributi}
\begin{quote}
  Def 4. Per attributo intendo ciò che l'intelletto percepisce di una sostanza come costituente la sua essenza.
\end{quote}\pause

~

La sostanza, essendo infinita, ha infiniti attributi. L'uomo, tra tutti questi, può conoscere soltanto l'\alert<2>{estensione} (la \emph{res extensa} di Cartesio) e il \alert<2>{pensiero} (\emph{res cogitans}).\pause

~

\begin{quote}
  Def 5. Per modo intendo le affezioni di una sostanza, ossia ciò che esiste in altro, per mezzo del quale è anche concepito.\pause
\end{quote}

~

Se gli attributi sono le qualità essenziali, i modi sono quelle \alert<4>{accidentali}. Ad esempio, ogni corpo o mente singoli sono accidenti dell'unica sostanza infinita.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Natura naturans e Natura naturata}
Spinoza distingue tra:

~

\begin{itemize}
  \item Dio e i suoi attributi necessari, che vengono considerati come \emph{causa} e detti \alert<1-2>{Natura naturans};\pause
  
  ~

  \item l'insieme dei modi in cui Dio si realizza, che vengono considerati come \emph{effetto} e detti \alert<2>{Natura naturata}.\pause
\end{itemize}

~

Non essendoci nulla al di fuori di Dio/sostanza/Natura, non abbiamo davanti un Dio ``creatore'', ma \alert<3>{un Dio che si ``modifica'' in infiniti modi determinati}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il Dio di Spinoza}
È chiaro che Spinoza si allontana molto dalla concezione ``classica'' di Dio.\pause
\begin{itemize}
  \item rifiuta il \alert<2>{finalismo} (l'universo non è stato creato secondo un progetto divino antropocentrico);\pause
  \item rifiuta la \alert<3>{visione biblica di Dio}, un Dio antropomorfizzato, prodotto della superstizione;\pause
  \item rifiuta la \alert<4>{dottrina della creazione};\pause
  \item intende la Natura/Dio come \alert<5>{ordine necessario e razionale del Tutto}.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'etica}
La metafisica di Spinoza è \alert<1>{orientata alla riflessione morale}, che occupa la seconda parte dell'opera.\pause

~

Secondo Spinoza l'essere umano è parte della Natura, quindi \alert<2>{sottoposto alle leggi deterministiche} dell'universo.\pause

~

\alert<3>{Le azioni umane seguono regole necessarie}, che possono essere indagate ``geometricamente''.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La ``libertà'' umana}
La spinta fondamentale dell'essere umano (ma non solo) è lo \alert<1>{ sforzo di autoconservazione}, ed è per questo che si cerca il proprio \alert<1>{utile}.\pause

~

Secondo Spinoza \alert<2>{il libero arbitrio è un'illusione}, generata da una mancata conoscenza delle cause delle nostre azioni.\pause

~

\alert<3>{L'essere umano è ``libero'' finché è consapevole} delle proprie passioni; la schiavitù è invece l'esserne trasportati e schiacciati.\pause

~

\alert<4>{La virtù dell'uomo è l'autoconservazione consapevole}: quanto più conosciamo un affetto/passione, tanto meno ne siamo travolti.
  

\end{frame}

\end{document}